\section{Modelos Epidémicos} \label{sec:modelos_epidemicos}

Com o intuito de analisar a evolução de processos epidemiológicos em redes geradas a partir de variados modelos implementaram-se os processos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Susceptible-Infected --- SI($\beta$)} --- A cada iteração do modelo os nós susceptíveis podem tornar-se infectados com probabilidade $\beta$.
    \item \textbf{Susceptible-Infected-Susceptible - SIS($\beta$, $\delta$)} --- A cada iteração do modelo os nós susceptíveis podem tornar-se infectados com probabilidade $\beta$ e os nós infectados podem voltar a ser susceptíveis com probabilidade $\delta$.
    \item \textbf{Susceptible-Infected-Removed --- SIR($\beta$, $\gamma$)} --- A cada iteração do modelo os nós susceptíveis podem tornar-se infectados com probabilidade $\beta$ e os nós infectados podem tornar-se resistentes com probabilidade $\gamma$.
    \item \textbf{Susceptible-Infected-Removed-Susceptible --- SIRS($\beta$, $\delta$, $\gamma$)} --- A cada iteração do modelo os nós susceptíveis podem tornar-se infectados com probabilidade $\beta$, os nós infectados podem tornar-se resistentes com probabilidade $\gamma$ e os nós resistentes podem voltar a ser susceptíveis com probabilidade $\delta$.
\end{itemize}

\subsection{Detalhes da implementação}

A actualização do estado dos nós é feita sincronamente, ou seja, apenas no fim da iteração do modelo é que se atribuí aos nós o estado que adquiriram durante a iteração.

Quando executamos o passo de infectar nós susceptíveis, percorremos todos os vizinhos do nó até verificar se há algum infectado.
Se houver ``lançamos um dado'' e se o valor saído for suficiente para infectar o nó, infectamo-lo, caso contrário permanece susceptível.
Caso não haja nenhum vizinho infectado, o nó permanece susceptível Isto corresponde à ``hipótese do autocarro'', em que para infectar alguém no autocarro basta haver uma pessoa (um vizinho) infectado.
Dependendo da doença modelada este pode ser ou não a melhor escolha, mas para uma boa parte dos casos é uma boa escolha.

Os modelos foram implementados para serem simulados sobre um grafo, portanto para analisar a influência da topologia da rede apenas é necessário correr as simulações sobre gráficos gerados a partir de diferentes modelos (de grafos).

Outra escolha que tomámos é que todos os nós que são inicialmente infectados são escolhidos aleatoriamente, sendo a única liberdade dada a escolha da quantidade de nós infectados.
